\documentclass[french]{exam}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_pdt}
\header{\textbf{M1.} \textcolor{gray!60}{Première spécialité}} 
{}
{\themeMvt}
% \printanswers
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{Plan de travail}
\section{\aRevoir}
\begin{revisions}
  \notionsRev{
    \begin{itemize}
      \item Forces et interactions
      \item Diagramme objet / interaction
      \item Force d'attraction gravitationnelle
    \end{itemize}
    \qrcode{https://youtu.be/LVUAhgxK7jE}
    \url{https://youtu.be/LVUAhgxK7jE}
  }
  \exosRev{
    \centering
    \textbf{Sens, direction, norme}
    
    \qrcode{https://youtu.be/LVUAhgxK7jE} {\small\url{https://youtu.be/LVUAhgxK7jE}}

    \vspace{.2cm}
    
    \textbf{Forces, DOI}
    
    \qrcode{https://youtu.be/zI04vXtQpkc} {\small\url{https://youtu.be/zI04vXtQpkc}}
      }
\end{revisions}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{activites}
  \act{AE1}
  \begin{itemize}
    \item Interaction électrostatique
    \item Illustrer l'interaction électrostatique
  \end{itemize}
  \tcblower 
  \textbf{COURS : } parties 1 et 2
  %
  \act{AD}
  \begin{itemize}
    \item Loi de Coulomb
    \item Force d'attraction gravitationnelle
  \end{itemize}
  \tcblower
  \textbf{COURS:} parties 1 et 2
  %
  \act{AE2}
  \begin{itemize}
    \item Cartographier un champ électrostatique
    \item Analogie loi de Coulomb / loi d'interaction gravitationnelle
  \end{itemize}
  \tcblower
  \textbf{COURS:} partie 3
\end{activites}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\jesaisfaire}
\manuel{187 - 195}

\begin{jeSaisFaire}
  \capacite{Interpréter des expériences mettant en jeu l’interaction électrostatique -
    Illustrer l’interaction électrostatique.}{Cours}
  %
  \capacite{Utiliser la loi de Coulomb.}{AD 1}
  %
  \capacite{Citer les analogies entre la loi de Coulomb et la loi d’interaction
    gravitationnelle}{Cours}
  %
  \capacite{Utiliser l'expression vectorielle de $ \vv{F_G} \text{ et } \vv{\mathcal{G}} $
  }{15, 17, 18, 33, 38*}
  %
  \capacite{Utiliser l'expression vectorielle de $ \vv{F_e} $ et $ \vv{E} $ }{
    22, 23, 24,37, 38}
  %
  \capacite{Caractériser localement une ligne de champ}{15, 18, 34}
  %
  \capacite{Cartographier un champ électrostatique.}{AE12}
\end{jeSaisFaire}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\jeMapproprie}
\begin{enumerate}  
  \item Comment note-t-on le vecteur de la force exercée par un objet T sur
  un objet S?
  \begin{solution}
    La force s'écrit : $ \vv{F_{\text{T/S}}}  $.
  \end{solution}
  % 
  \textcolor{blue}{On représente la Terre par un point T et son satellite par un 
    point S. On notera respectivement $ M_{\text{T}} $ et $ m_{\text{s}} $ les masses de la Terre 
    et du satellite.}
  % 
  \item \textbf{Représenter} les points T et S séparée par une distance 
  arbitraire $ d_{\text{TS}} $. Puis \textbf{représenter} les forces de gravitation qui 
  s'exercent sur ces deux objets. Ajouter le vecteur unitaire orienté du satellite
  vers la Terre
  \begin{solution}
    \begin{tikzpicture} [scale=1]
      \coordinate (T) at (0,0) ;
      \coordinate (S) at (15:6) ;
      \draw [dashed] (T) node [below]{\textcolor{blue}{$ T $}} node {$ 
        \bullet $} -- (S) node [below]{\textcolor{blue}{$ S $}} node 
      {$\bullet $}  ;
      \draw [->, ultra thick, red] (T) -- ++ (15:2)  node [midway,above] 
      {$ \vv{F_{S/T}} $};
      \draw [->, ultra thick,red] (S) -- ++ (15:-2) node [midway,above] 
      {$ \vv{F_{T/S}} $} ;
      \draw [->, ultra thick, green!40!black] (S) -- ++ (15:-1)  node 
      [midway,below] {\textcolor{green!40!black}{$\vec{u_r}$}};
      
      \coordinate (B1) at (6:6.1) ;
      \coordinate (A1) at (0.2, -1);
      \draw [<->] (A1) -- (B1) node [midway, below, sloped,]{$ d_{TS} $};
    \end{tikzpicture}
  \end{solution}
  % 
  \item \textbf{Donner l'expression de} la force de gravitation qui s'exerce 
  sur le satellite sachant que le vecteur unitaire $ \vv{u_{\text{r}}} $ est orienté du 
  satellite vers la Terre.
  \begin{solution}
    $ \vv{F_{\text{T/S}}} =  G \times \dfrac{M_{\text{T}} \times m_{\text{S}}}{d_{\text{TS}}^2 
    \textcolor{green!40!black}{\vec{u_{\text{r}}}}} $
  \end{solution}
  % 
  \item \textbf{Donner l'expression} de la valeur cette force. Préciser les 
  unités
  \begin{solution}
    \[ 
      F_{T/S}=  G \times \dfrac{{M_T} \times {m_S}}{d_{TS}^{2}}
    \] 
    Les masses s'expriment en kg, la distance en m et la force en N.
  \end{solution}
  %
  \item \textbf{Décrire} comment varie la valeur de cette force si la masse 
  du satellite est triplée. Même question si la distance entre la Terre et le 
  satellite est divisée par deux.
  \begin{solution}
    Si la masse $ m_S $ est triplée, la force est multipliée par 3. Si la 
    distance est divisée par deux, la force est multipliée par 4.
  \end{solution}
%
  \item \textbf{Donner} le symbole d'une charge électrique ainsi que son 
  unité.
  \begin{solution}
    Le symbole de la charge est $ q $ et son unité est le coulomb (noté  
    \si{\coulomb} ).	
  \end{solution}
  % 
  \item \textbf{Donner} un exemple de particule chargée.
  \begin{solution}
    L'électron est une particule chargée (négativement).
  \end{solution}
  % 
  \item \textbf{Relever} la valeur de la charge élémentaire $ e $.
  \begin{solution}
    La charge élémentaire vaut $ e = \qty{1,6 E-19}{C} $.
  \end{solution}
  % 
  \item \textbf{Indiquer} quel type d'électrisation a lieu lorsqu'un objet, 
  chargé électriquement, provoque une réorganisation des charges au sein d'un 
  autre objet situé à proximité, sans contact.
  \begin{solution}
    Il s'agit de l'électrisation par influence.
  \end{solution}
  % 
  \item \textbf{Exprimer} la valeur de la force électrostatique notée $ F_e $ 
  (la loi de Coulomb) entre deux corps de charge respective $ +q $ et $ -q $ 
  Préciser l'unité de chaque grandeur.
  \begin{solution}
    La loi de Coulomb s'écrit :
    \[
      {F_{e}} = k \times \dfrac{{-q} \times {+q}}{d^{2}}
    \]
    $ F_e  $ en $ \si{N} $ , $ q $ en  $ \si{\coulomb} $  , $ d $ en $ \si{m} $ 
    et  $ k $ en $\si{\N\square\m\per\square\coulomb} $
  \end{solution}
  % 
  \item \textbf{Préciser} si l'interaction entre  $ +q > 0 $ et $ -q <0 $ est 
  attractive ou répulsive. Justifier.
  \begin{solution}
    Il s'agit d'une interaction attractive car les charges sont de signe opposé.
  \end{solution}
  % 
  \item \textbf{Indiquer} que représente la ligne en pointillée. Puis tracer 
  le vecteur champ au point C.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.3]
      %	\draw [help lines] (0,0) grid (15,6);
      \draw [red!60!blue, dashed, thick, shift={(6.96,7.79)}] 
      plot[domain=4:5.59,variable=\t]({1*5.81*cos(\t r)+0*5.81*sin(\t r)},
      {0*5.81*cos(\t r)+1*5.81*sin(\t r)});
      \draw [->,ultra thick,green!50!blue] (3.17,3.38) -- (4.85,2.03);
      % flèche réponse
      %	\draw [->,ultra thick,green!50!blue] (8.8,2.25) -- (10.7,2.9);
      \begin{scriptsize}
        \fill [color=red!60!blue] (3.17,3.38) circle (2pt);
        \draw[color=red!60!blue] (3.43,3.8) node {$A$};
        \fill [color=red!60!blue] (5.52,2.16) circle (2pt);
        \draw[color=red!60!blue] (5.78,2.57) node {$B$};
        \fill [color=red!60!blue] (8.68,2.24) circle (2pt);
        \draw[color=red!60!blue] (8.94,2.67) node {$C$};
        \fill [color=red!60!blue] (11.42,4.06) circle (2pt);
        \draw[color=red!60!blue] (11.67,4.48) node {$D$};
      \end{scriptsize}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{solution}
    La ligne en pointillée représente une ligne de champ. Le vecteur champ au 
    point C doit être tracé comme la tangente en ce point dont le sens va vers le 
    point D.
  \end{solution}
  % 
  \item \textbf{Exprimer} la valeur du champ de gravitation $ \mathcal{G} $ 
  d'un objet placé dans le champ créé par Jupiter en fonction de la masse $ M_J $ 
  , la constance de gravitation universelle et la distance d séparant l'objet du 
  centre de Jupiter.
  \begin{solution}
    L'expression s'écrit : $ \mathcal{G} =  G \times \dfrac{M_J}{d^{2}}  $.
  \end{solution}
  % 
  \item \textbf{Représenter} par des flèches le sens du champ gravitationnel 
  engendré par Mars sur toutes les lignes de champ.
  \begin{center}
    % \includegraphics[scale=0.7]{./img/champGravPDT.png}
    \begin{tikzpicture}
      \foreach \x in {0,30,...,330}{
        \draw[red, thick] (0,0) -- (\x:1.5);}
      \draw (0,0) node {$\bullet$};
      % \node (M) at (0,0) {Mars};
      \draw (0,0) node[below left, xshift=-.4cm] {\textbf{M}};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  %	\begin{solutionorbox}[0cm]
  %   Faire des flèches orientées vers le point Mars.
  %	\end{solutionorbox}
  % \clearpage
  \item \textbf{Retrouver} l'expression du champ électrostatique $ \vv{E} $ qui s'applique
  sur un particule de charge $ q_B $ placé dans un champ crée par $ q_A $. Les deux
  charges étant de même signe et le vecteur unitaire $\vv{u}$ est orienté de $q_A$ vers $q_B$.
  \begin{solution}
    La force appliquée à la charge $ q_B $ est:
    \[
      \vv{F_{e}} = q_B \times \vv{E}
    \]
    L'autre expression qui s'exerce sur cet objet est la loi de Coulomb.    
    On écrit :
    \[
      \vv{F_{A/B}} = k \times \dfrac{{q_A} \times {q_B}}{d^{2}}
      \textcolor{green!40!black}{\vec{u}}
    \]
    Or,
    \[
      \vv{E} = \dfrac{\vv{F_{e}}}{q_B}
    \]
    et
    \[
      \vv{F_{e}} = \vv{F_{A/B}} 
    \]
    Donc,
    \begin{align*}
      \vv{F_{A/B}}  
      &= k \times \dfrac{{q_A} \times {q_B}}{d^{2}} 
        \textcolor{green!40!black}{\vec{u}} 
      \\\Leftrightarrow  	
      \dfrac{\vv{F_e}}{q_B}  
      &= k \times \dfrac{{q_A}}{d^{2}}\textcolor{green!40!black}{\vec{u}} 
      \\\Leftrightarrow		
      \vv{E}  
      &= k \times \dfrac{{q_A}}{d^{2}} \textcolor{green!40!black}{\vec{u}}
    \end{align*}
    Donc le champ engendré par une particule de charge $ q_A $ est $ \vv{E} 
    =  k \times \dfrac{q_{A}}{d^{2}} \textcolor{green!40!black}{\vec{u}} $ 
  \end{solution}
  %
  \item \textbf{Exprimer} la valeur du champ électrostatique $ E $ créé par 
  une particule de charge $ +q $  lorsque la particule test se trouve à une 
  distance $ d $.
  \begin{solution}
    L'expression s'écrit : $ E = k \times \dfrac{+q}{d^{2}}  $.
  \end{solution}
  %
  \item \textbf{Décrire} l'orientation des lignes de champ pour la particule $ +q $. 
  \begin{solution}
    Les lignes de champ sont orientées vers la source du champ $ +q $.
  \end{solution}
  %
  \item \textbf{Exprimer} la force $\vv{F_e}$ que subit une particule de charge $+q$
  en fonction du champ de pesanteur $\vv{E}$. Comparer le sens et la direction de ces deux vecteurs.
  \begin{solution}
    
  \end{solution}
  %
  \item Faire un schéma de la situation précédente en faisant apparaitre le vecteur champ
  et le vecteur force. Est-ce cohérent?
  \begin{solution}
    Le champs et la force sont colinéaire et de sens opposés.
  \end{solution}
\end{enumerate}
\end{document}
